<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Writ | Türkçe</title>
        <link>https://writ.enes.in/turkce</link>
        <description>Türkçe category on Writ</description>
        <language>en</language>
        <image>
            <title>Writ</title>
            <url>https://writ.enes.in/assets/common/writ-icon-512.png</url>
            <link>https://writ.enes.in</link>
        </image>
        <category>Photography</category>
        <category>Türkçe</category>
        <category>Writings</category>
        <lastBuildDate>Sun Mar 17 2024 03:29:07 GMT+0300 (GMT+03:00)</lastBuildDate>
        <copyright>All rights reserved 2024, Writ</copyright>
        <docs>https://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
        <generator>writ-cms</generator>
        <atom:link href="https://writ.enes.in/turkce/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <item>
            <title><![CDATA[Olay ve Olasılık]]></title>
            <link>https://writ.enes.in/turkce/olay-ve-olasilik</link>
            <guid>https://writ.enes.in/turkce/olay-ve-olasilik</guid>
            <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 21:43:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[<h3>Ağaç sorguları</h3>
<p>Ağaçlarda kendimizi görebiliriz. Sınırsız şekillerde dallar her göz için farklı kesişir.
Akla basit gelen bir dizi genetik kuralın sonucu olarak bu ağaçlar bizi farklı düşlere koyar.
</p>]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[
      <div><img src="https://writ.enes.in/turkce/olay-ve-olasilik/sorgular.jpg" alt="Ağaçlar olasılıklarını dallarıyla olaya döker"></div>
      <h3>Ağaç sorguları</h3>
<p>Ağaçlarda kendimizi görebiliriz. Sınırsız şekillerde dallar her göz için farklı kesişir.
Akla basit gelen bir dizi genetik kuralın sonucu olarak bu ağaçlar bizi farklı düşlere koyar.
</p>
<p>İnsan kendi kader ağacını gerçek bir ağaçta gözlemleyebilir. Hayat içinde bir ağaç gibi
ilerlemenin neye benzediğini düşünür.</p>
<p>Her dal bir sorudur. Bir ağaçsan, hayat boyu doğaya soru sorarsın: O dal mı yoksa bu mu?
Yıllarca sürecek bir cevap için. Belki de ağaçlar bilge olur zamanla. &quot;Bilge ağaç&quot; kulağa tanıdık.</p>
<p>Hayata soru sorarsan bilge olabilirsin. Neden öyle hissettim? Konuşmak nedir?
Neden yaptım? Neden yaptılar? Bir sonraki adımım ne olsa?</p>
<p>Bazen cevabı da sen verirsin. Düşündeki ağacı budarsın aklından geçen bir kritere göre.
Kalan, kriterine uyan cevaptır.</p>
<p>Ama çoğunlukla cevap seni bulur. Farklı hayat öğeleri bir araya gelir, sana büyük bir
duygu yaşatır. O duygu bir cevaptır. Sonra yeni bir soru belirir içinde.</p>
<h3>Olay ve olasılık</h3>
<p>Olasılıklar henüz gerçekleşmemiş olaylardır. Bir olasılığı pek çok alt dalıyla birlikte
aklımızda canlandırabilirsek, onu yüksek olasılık sayarız ama yanılabiliriz.</p>
<p>Bazı olasılıklar güçlü görünür ve pek çok olayı açıklar. Olay açıklamada en verimli
olasılık en az karmaşık olanıdır. Karmaşık olasılıklar güçlü olayları açıklar.</p>
<p>Şimdi biraz keşfedelim. Nehirleri düşün. Yağış rejimleri sorularını nehir formunda
toprağa yöneltir. Akış gür ve yerçekimi güçlüyse nehrin gidiş yolu da nettir: doğruca
aşağı. Bu netlik yoksa, kırılımlar ortaya çıkar. Farklı olasılıkların cevap olup olamayacağı
sınanır.</p>
<p>Sonsuz bir çağlayanı düşün. Cevapların niteliği çeşitli fotosentetik bitkilerce
zenginleştirilmiştir. Sonsuz gürlükteki sorular karmaşık cevaplara elverir.</p>
<p>Güneş enerjisini düşün. Portakal kabuğu üstündeki mikrobiyolojiyi andıran canlılığı düşün.
Sağanak ve süreğen enerji yağmuru ve zamandaki bolluğun ne cevaplar ortaya çıkardığına bak.
Bazı cevapların ihtiyaç duyduğu narin önkoşulları değerlendir.</p>
<p><img src="https://writ.enes.in/turkce/olay-ve-olasilik/ben.jpg" alt="Benlik ışıkları"></p>
<p>Hayat, güneş sisteminin yerküreye yönelttiği büyük bir sorunun andaki cevabıdır.
Yerküre maruz kaldığı sorunun üslubunu gözönünde bulundurur ve bazen kestirme
ve estetik duran cevaplar önerir. Kutup ışıkları, gök gürlemeleri böyledir. Merak
ve ilham uyandırır; artık başka nitelikte, daha da karmaşık cevaplar düşlenir olur.</p>
<p>İnsan duygusu ve bedeni pek çok soruya verilen pek çok cevabın toplamda vücut buluşudur.
İnsan, olasılıkları yaratır, kümeler, adlandırır ve takip eder. Medeniyet ve teknoloji
olasılıklar bahçesinde yapılan ekme biçmedir, tarımdır. Soru sorar, cevap buluruz;
fayda sezdiğimizde erken davranırız, sormayı ve okumayı bırakırız. Cevaplarımızı
plastik etiketlere basarız, yalancı bir özgüven inşa eder, derinliksiz cevaplar
üstünde bina yapar, uçak uçururuz. Kumar oynarız.</p>
<p>Şimdi biraz duralım. Korkularını düşün. Senliğini koruma altında tutan zihnî
manyetosfer ve onun hoş kuzey ışıkları. Bundan kurtulmanın içinde kaybol. Bazı karmaşık
hallerine elveren narin önkoşulların ortadan kalkışını korkusuzca izle.</p>
<p>Hazırcevaplardan kurtul. Olasılıklarını kendi eline al. Sürekli tanıklık et.</p>
<p>Erken cevap vermekten kaç. Büyük soruyu kendi dallarına yönelt. Mantıksız ve sayılamaz
yeni dallar dene. Bir ağaç kadar ol ve soru sor. Cevapları tanı. Oku.</p>

    ]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Herhangi bir text post]]></title>
            <link>https://writ.enes.in/turkce/herhangi-bir-text-post.html</link>
            <guid>https://writ.enes.in/turkce/herhangi-bir-text-post.html</guid>
            <pubDate>Wed, 19 Oct 2022 18:44:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[<p>Herhangi bir random post</p>
]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Herhangi bir random post</p>

<p>Henna bebek</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Bu andaydım]]></title>
            <link>https://writ.enes.in/turkce/bu-andaydim.html</link>
            <guid>https://writ.enes.in/turkce/bu-andaydim.html</guid>
            <pubDate>Mon, 17 May 2021 23:41:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[<p>İşte tam bu andaydım. Düşündüm. Evimde kendime düşünmek için bir alan ayırmıştım ve orada uzanmış düşünüyordum.</p>
<p>Bazen Zindan Adası filmi aklıma geliyor.</p>
<p>Birliktelikten güçlük doğar.</p>
<p>Öykünmeler, öyle ya da böyle sanmalar ve sanılmalar. Bekleni.</p>
<p>Tembel bi adam olduğumu fırsat buldukça dile getirmek hoşuma gidiyor. Altı üstü bi doğrama tahtasını yağlamak, tahtaya masaj çekmek filan bana göre değil, ben tembel biriyim. Arada bi, kullandıktan sonra falan, yıkamaya okeyim yalnız.</p>
<p>Müzik zevkim gittikçe soyut olandan yana tavır alıyor. Beni karşısına almış. Müzik zevkimle yüzleşiyorum.</p>
<p>Birliktelik. Güçsüzlükten doğan ama güçlüklere evrilen. Sadece düşüncesi bile o kadar güçlü güçlükler tanıtıyor, tanımlıyor ve öyle güçsüzlük tanıları koyuyor ki. İradesiz, serbest, sarhoş gönüllülerin hayat bağını çözer.</p>
<p>Birlikteliksizlik güçten doğar.</p>
<p>Waiting for a cup of sexy hentai superstar.</p>
]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>İşte tam bu andaydım. Düşündüm. Evimde kendime düşünmek için bir alan ayırmıştım ve orada uzanmış düşünüyordum.</p>
<p>Bazen Zindan Adası filmi aklıma geliyor.</p>
<p>Birliktelikten güçlük doğar.</p>
<p>Öykünmeler, öyle ya da böyle sanmalar ve sanılmalar. Bekleni.</p>
<p>Tembel bi adam olduğumu fırsat buldukça dile getirmek hoşuma gidiyor. Altı üstü bi doğrama tahtasını yağlamak, tahtaya masaj çekmek filan bana göre değil, ben tembel biriyim. Arada bi, kullandıktan sonra falan, yıkamaya okeyim yalnız.</p>
<p>Müzik zevkim gittikçe soyut olandan yana tavır alıyor. Beni karşısına almış. Müzik zevkimle yüzleşiyorum.</p>
<p>Birliktelik. Güçsüzlükten doğan ama güçlüklere evrilen. Sadece düşüncesi bile o kadar güçlü güçlükler tanıtıyor, tanımlıyor ve öyle güçsüzlük tanıları koyuyor ki. İradesiz, serbest, sarhoş gönüllülerin hayat bağını çözer.</p>
<p>Birlikteliksizlik güçten doğar.</p>
<p>Waiting for a cup of sexy hentai superstar.</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Kabanla Yürünen Deniz Kenarları]]></title>
            <link>https://writ.enes.in/turkce/kabanla-yurunen-deniz-kenarlari.html</link>
            <guid>https://writ.enes.in/turkce/kabanla-yurunen-deniz-kenarlari.html</guid>
            <pubDate>Sat, 17 Apr 2021 19:24:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[<p>Aklımda tuttuğum onca yazı fikri hep bu anlarda yok oluyor.
Yeni eve taşınmama 12 gün kalmış.</p>
<p>Sevgi, öfke ve nefret arasında dalgalanıyorum. Sağlıklı kalabilmem için sevgim
yavaş yavaş ölmek zorunda, kanal tedavisi gibi. Yerini hissizlik ve yeni bir ölüm
almalı.  Önceki ölümler gibi; onun da yasını tutarım, bir süre özlem duyarım, bir
süre aklımda ölçer tartarım ve o da sonunda kabuğunu tutar.</p>
<p>Yazıldığı gibi kalan mesajlar vardır. Yazıldığı gibi -görülmeden– silinen
mesajlar da vardır. Öfke ve nefret de vardırlar. Gururdur ve saygısızlıktandır.
Sinire saplanan bir ve son iğnedir.</p>
<p>Aptal dalga sesleri ile mi hüzünlenmeye zorlamalı yoksa aptal Aphex Twin ile mi
uyuşmaya çalışmalı? Aptal Clubhouse. Bu yazıyı kabanımla yazıyorum. Askılıkta
asılı kendisi. Kabanımı seviyorum. O bir yaz kabanıdır. Deniz kenarında
yürürkendir tüm karmaşası ve hayat görüşü.</p>
<p>Bu kez pek bi&#39; zorunlu aptallık.</p>
]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Aklımda tuttuğum onca yazı fikri hep bu anlarda yok oluyor.
Yeni eve taşınmama 12 gün kalmış.</p>
<p>Sevgi, öfke ve nefret arasında dalgalanıyorum. Sağlıklı kalabilmem için sevgim
yavaş yavaş ölmek zorunda, kanal tedavisi gibi. Yerini hissizlik ve yeni bir ölüm
almalı.  Önceki ölümler gibi; onun da yasını tutarım, bir süre özlem duyarım, bir
süre aklımda ölçer tartarım ve o da sonunda kabuğunu tutar.</p>
<p>Yazıldığı gibi kalan mesajlar vardır. Yazıldığı gibi -görülmeden– silinen
mesajlar da vardır. Öfke ve nefret de vardırlar. Gururdur ve saygısızlıktandır.
Sinire saplanan bir ve son iğnedir.</p>
<p>Aptal dalga sesleri ile mi hüzünlenmeye zorlamalı yoksa aptal Aphex Twin ile mi
uyuşmaya çalışmalı? Aptal Clubhouse. Bu yazıyı kabanımla yazıyorum. Askılıkta
asılı kendisi. Kabanımı seviyorum. O bir yaz kabanıdır. Deniz kenarında
yürürkendir tüm karmaşası ve hayat görüşü.</p>
<p>Bu kez pek bi&#39; zorunlu aptallık.</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Hepsi Buymuş]]></title>
            <link>https://writ.enes.in/turkce/hepsi-buymus</link>
            <guid>https://writ.enes.in/turkce/hepsi-buymus</guid>
            <pubDate>Sat, 10 Apr 2021 22:38:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[<p>Vim'de blog yazıyorum:</p>
<div><img src="https://writ.enes.in/turkce/hepsi-buymus/vim.png" alt="Vim'de blog yazdığımın ekran görüntüsü."></div>
<p>Ne zamandır ikinci yazımı yazmak istiyordum. Şimdi ikna ettim kendimi ama aklıma bir şey gelmiyor.</p>
<p>Şunlardan bahsetmek istemiştim: Daft Punk'ın ayrılması, Teoman'ın yeni albüm çıkarması. Sanki hayatım müzik endeskliymiş gibi (değil (ama öyle gibi görünüyor (yine de değil))).</p>
]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Vim'de blog yazıyorum:</p>
<div><img src="https://writ.enes.in/turkce/hepsi-buymus/vim.png" alt="Vim'de blog yazdığımın ekran görüntüsü."></div>
<p>Ne zamandır ikinci yazımı yazmak istiyordum. Şimdi ikna ettim kendimi ama aklıma bir şey gelmiyor.</p>
<p>Şunlardan bahsetmek istemiştim: Daft Punk'ın ayrılması, Teoman'ın yeni albüm çıkarması. Sanki hayatım müzik endeskliymiş gibi (değil (ama öyle gibi görünüyor (yine de değil))).</p>

<p>İlk yazı şu andan bakıldığında aynı zamanda son yazı, yani hem ilk hem de son yazı, yani ilk ve son yazı. İlk ve son yazıyı yazdığım sırada bu blog tek bir HTML dosyasından ibaretti. HTML kodu düzenleyerek yeni div'ler p'ler ekleyerek ilk yazıyı yazmıştım. CSS yoktu. Aradan geçen zamanda bu HTML dosyasını bir statik site oluşturucuya çevirdim.</p>
<p>Kendi geçmiş halime zaman yolculuğu yapma fikri üzerinde gereğinden fazla düşünüyorum. Diyorum ki, geçmiş bir zamandaki benlerden birine dönüş yapabilme imkanım olsa, tamamen o ben haline dönüşeceğim için, ve etraftaki her şey de o benin etrafındaki şeylerin aynısı olacağı için, olaylar birebir aynı şekilde seyrederdi ve (bir süre sonra) kendimi yine bu anda bu yazıyı yazarken bulurdum. Yani kendi geçmişime dönüş yapmış olsam ve yine bu ana gelmiş olsam bunun farkında olma imkanım bile olmazdı. Belki bu anı 816'ncı yaşayışım ama farkında değilim (o halde gelecekteki benin 816 defa aynı şeyi denemesine yol açan kafayı istiyorum).</p>
<p>Bu blogu daha iyileştirmeyi düşünüyorum.</p>
<p>Ha unutmadan, bu aralar yine FIFA 2005'e sardım:</p>
<div><img src="https://writ.enes.in/turkce/hepsi-buymus/fifa2005.png" alt="FIFA 2005 kariyer modu ekran görüntüsü"></div>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[İlk Şey]]></title>
            <link>https://writ.enes.in/turkce/ilk-sey.html</link>
            <guid>https://writ.enes.in/turkce/ilk-sey.html</guid>
            <pubDate>Sat, 06 Mar 2021 22:44:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[<p>İlk paragraf.</p>
<p>HTML yazmak neden istememeliyiz ki? Soyutlamamaya karar verirsem pekala HTML ile blog oluşturabilirim. Neyse artık.</p>
<p>16 yaşımdaydım galiba, buna benzer bir özel günlük yazmaya başlamıştım düz HTML ile.</p>
<p>Gafamın dönmeye başlamak üzere olduğunu hissediyorum. Dışarıda kar fırtınasına yakın bir şey var. Tek sorun: kar yağmıyor. Epey rüzgarlı sadece. Sigaradan sigaraya çıkıyorum dışarı.</p>
]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>İlk paragraf.</p>
<p>HTML yazmak neden istememeliyiz ki? Soyutlamamaya karar verirsem pekala HTML ile blog oluşturabilirim. Neyse artık.</p>
<p>16 yaşımdaydım galiba, buna benzer bir özel günlük yazmaya başlamıştım düz HTML ile.</p>
<p>Gafamın dönmeye başlamak üzere olduğunu hissediyorum. Dışarıda kar fırtınasına yakın bir şey var. Tek sorun: kar yağmıyor. Epey rüzgarlı sadece. Sigaradan sigaraya çıkıyorum dışarı.</p>

<p>Bu gönderiyi yazdığım sırada henüz burası için CSS bile yazmış değilim. Micro pause, git kenara!</p>
<p>Yine de aklımdaki belli bir kurguya göre class'lar kullandım. Günün birinde buraya CSS yazmalıyım düşüncesi ile.</p>
<p>Gelecekteki ben. Burayı okuduğun zaman ne zaman olacak acaba. Nasıl biri olacaksın acaba. Biliyorum, burayı yazan bana benzeyen biri olacaksın, en azından belli açılardan (artık x yıl önceki halinden eser kalmayacak yaşı geçtiğime göre). Sen (gelecekteki ben), şu an bunu yazan benim alacağım kararların mahkumusun. Bana saygı duy veya benden nefret et ama senin var olma nedenin benim. Daha doğrusu, akla ilk gelen neden benim. Benim (şu anki benim) akla ilk gelen var olma nedenim, mesela, 16 saat önceki benim. Hatta 1 saat önceki benim.</p>
<p>Şu anki benim var olmamda akla gelen ilk neden, şu andan sonsuz miktarda kısa zaman önceki benim. Mikrosaniyeler veya nanosaniyeler yeterli olmayabilir bu zaman dilimini tarif etmek için. Zaman ölçeği uzamsal değişikliklerin çerçevesini belirliyor. Şöyle ki, bundan 1 saniye önce benim parmaklarım tamamen farklı konumlarda olabiliyorken, dünya kendi ekseni etrafında yalnızda 1 yay saniyesi kadar daha az dönmüş durumdaydı. Herhangi bir gökadanın 1 saniye önceki fotoğrafı ile şu anki fotoğrafı arasında (fotoğrafın çekildiği ortam şartları sayılmazsa) kabaca hiçbir fark yok. Kabaca dememin sebebi ise fotoğrafın çözünürluğü ile ilgili. Eğer bu gökadanın herhangi bir sarmal kolunda yer alan bir yıldızın yörüngesindeki yaşama elverişli bir gezegenin yüzeyinin her bir nanometresini çözebilen bir fotoğraftan bahsediyorsak, tabii ki 1 saniye bu iki fotoğraf arasında büyük farklara neden olabilir.</p>
<p>1 saniyelik zaman dilimi, nanometrelik ölçekte, var olmak veya yok olmak arasındaki farkı belirleyecek kadar büyük bir zaman. Milimetreler ve santimetreler için bile 1 saniye oldukça geniş bir zaman dilimi. Aslında söz konusu varlığın uzaydaki yer değiştirme hızına göre değişiyor zaman ölçeğinin etkisi. Uzayda asla yer değiştirmeyen bir varlık sonsuza dek aynı kalacakken ışık hızında hareket eden bir varlık için nanosaniyeler bile büyük zaman dilimleri olabilir.</p>
<p>İşte bu yüzden senin (gelecekteki ben) akla gelen <em>ilk</em> var olma nedenin benim. Ben süregelen bir varlığım. Benim bu anki varlığım ile senin aranda ben var olmaya devam edeceğim. O zaman dilimindeki tüm benlerin var olmalarının akla ilk gelen nedeni benim. Senin var olmanla sonuçlanacak olan süreçte rol oynayan tüm benlerin mimarı benim. Henüz nasıl benler yaratacağımı bilmiyorum. Sen halihazırda biliyorsun şu anki benden sana gelen süreçte ne gibi benlerin var olduğunu. Kabul ediyorum, o yaptığın hatanın sorumlusu benim. Evet, o güzel anı benim sayemde yaşadın. Bana saygı duy veya benden nefret et, önemsiz.</p>
]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>
